\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

\drop {E}{n} este capítulo se darán una serie de nociones generales acerca de las tecnologías que más influyen o que son más importantes para el desarrollo de este \ac{TFG}. Estas tecnologías son: los motores \ac{CEP} y los dispositivos de lógica reconfigurable junto con su flujo de desarrollo y herramientas. %y el proceso de síntesis de alto nivel.

\section{Motores \acs{CEP}}

El Procesamiento de Eventos Complejos (CEP) es una tecnología que permite ejecutar operaciones sobre eventos como por ejemplo: lectura, generación, transformación e incluso abstracción un conjunto de eventos en un evento más complejo, facilitando su procesamiento. Los eventos procesador por los motores CEP pueden ser de diferentes tipos y provenir de diferentes fuentes.

Durante los años noventa surgieron los primeros proyectos de investigación sobre los motores \acs{CEP}. Las raíces de estos motores se fundamentaban en la simulación de eventos, el uso de bases de datos y la unión con algunos lenguajes de programación. \textit{Rapide}\footnote{http://complexevents.com/stanford/rapide/}, proyecto desarrollado por la Universidad de Stanford y dirigido por David Luckham, fue el primer modelo genérico de los motores \acs{CEP}. Con el paso del tiempo, la Sociedad Técnica de Procesamiento de Eventos (EPTS), integrada por un grupo de personas con el objetivo de aumentar el conocimiento del procesamiento de eventos, fomentar su estandarización y establecerlo como una disciplina académica, publicó el manifiesto de procesamiento del evento~\cite{CEPManifesto}.

%http://drops.dagstuhl.de/opus/volltexte/2011/2985/pdf/10201.SWM.2985.pdf
%Manifesto dell procesamiento de eventos

Los motores \acs{CEP} pueden generar o descubrir información mediante el análisis o correlación de una serie de eventos. Algunas de las técnicas empleadas para la obtención de esta información son:

\begin{itemize}
    \item Detección de patrones de eventos.
    \item Abstracción de eventos.
    \item Filtrado de eventos.
    \item Modelar jerarquías de eventos.
    \item Detectar relaciones entre eventos.
    \item Procesos abstractos impulsados por eventos.
\end{itemize}

Algunas de las funciones que fomentan el uso e integración de este tipo de tecnología son las siguientes:
\begin{itemize}
    \item Monitorizar el comportamiento de un sistema.
    \item Detectar patrones en el proceso de los flujos par reconocer los eventos significantes.
    \item Detectar patrones complejos en los que el tiempo puede ser una variable fundamental.
    \item Todos los eventos recibidos por un \acs{CEP} son registrados con el tiempo.
    \item Decisiones en tiempo real, creando otros eventos derivados y devolviéndolos al sistema o enviándolos a sistemas externos.
\end{itemize}

Los principales entornos de integración de los motores \acs{CEP} son los siguientes:
\begin{itemize}
    \item Procesos de gestión de negocio (\acs{BMP}, del inglés \textit{\acl{BMP}})
    \item Servicios financieros
    \item Bases de datos de series de tiempo
    \item \acs{IoT} y sistemas \textit{Smart Cyber-physcal}
\end{itemize}

A continuación se detallan algunos de los motores \acs{CEP} comerciales que hay en la actualidad, indicando su funcionamiento, sus componentes y las principales características de los lenguajes de consulta utilizados.

\subsection{Sofia2}

Evalúa la información de las instancias de una o varias ontologías junto a una variable de tiempo, permitiendo establecer condiciones complejas que son procesadas de manera óptima. La función de este motor es disparar la ejecución de un programa externo cuando se cumple la condición que se está evaluando.
%ejecutar un script

Para comprender el funcionamiento de este motor, es necesario conocer los siguientes conceptos:

\textbf{\textit{Smart Space}} \\
Es un entorno virtual en el que los sistemas o dispositivos que operan con las diferentes entidades o clases (ontologías) que existen en la plataforma, se conectan al núcleo para realizar intercambios de información. Estos entornos pueden conectarse entre sí estableciendo relaciones de confianza. Las aplicaciones que pertenecen al entorno son los \acx{KP} mientras que el núcleo del entorno esta formado por un único \acx{SIB}. La estructura de este entorno se puede ver en la siguiente figura:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/SmartSpace.png}
    \caption{Estrutura Smart Space de Sofia2}
    \label{fig:SmartSpace}
\end{figure}

\textbf{\acf{SIB}} \\

Es el núcleo de la plataforma Sofia2. Se encarga del procesado y  almacenamiento de la información recibida durante la comunicación con los  \acs{KP}s (aplicaciones) conectados y de generar las respuestas a las peticiones de información recibidas. Estos \acs{KP}s envían o solicitan información contenida en las entidades o tipos de eventos (ontologías) y el \acs{SIB}, es el encargado de procesar las peticiones y almacenar la información sobre la ontología que corresponda. 

Este componente tienen acceso a las ontologías disponibles en la plataforma de modo que, cuando recibe la información de un tipo de evento concreto, éste la procesa y almacena esta información en la ontología que corresponda. En el caso de la solicitud de información contenida en una ontología, el \acs{SIB} accede a la información almacenada en las ontologías para generar las respuestas a las peticiones recibidas.

La comunicación con los \acs{KP}s para el intercambio de información se realiza usando el protocolo de paso mensajes \acx{SSAP} usando un formato JSON para la generación de estos mensajes.

Los \acs{KP} no tienen por que ser del mismo tipo. Debido a esto, el \acs{SIB} ofrece los siguientes tipo de conectores dependiendo del tipo de de \acs{KP} del que se trate:
\begin{itemize}
    \item Los conectores REST son usado para \acs{KP}s Javascript, smartphones, etc.
    \item Los conectories MQTT son usados en dispositivos limitados y sobre las comunicaciones bidireccionales.
    \item Para las comunicaciones empresariales se usan los conectores basados en \textit{Web Service}/JMS.
    \item Permite otros conectores de tipo Bluetooth, Zigbee, etc.
\end{itemize}

\textbf{\acf{KP}} \\

Se llama \acs{KP} a todas las aplicaciones que, una vez conectadas con el \acs{SIB}, realizan intercambios de información con la plataforma. Estos \acs{KP}s se diseñan en función de la ontología (tipo de eventos) con la que trabajan pudiendo realizar inserciones de instancias o solicitar la información almacenada en estas instancias a través de la conexión establecida con el \acs{SIB}. 

Se pueden distinguir 3 tipos de \acs{KP}s dependiendo del tipo de función que realicen. Estos tipos son:
\begin{itemize}
    \item \textit{Producer}: Productor de eventos.
    \item \textit{Consumer:} consumidor de eventos.
    \item \textit{Prosumer:} Productor y consumidor de eventos.
\end{itemize}

\textbf{Protocolo \acf{SSAP}}  \\

Protocolo utilizado para el intercambio de mensajes entre los \acs{KP}s (aplicaciones) y el \acs{SIB}. Este protocolo es independiente del tipo de \acs{KP} del que se trate, por lo que es universal para todos, permitiendo definir los mensajes en formato \acx{XML}, haciendo uso de un mayor ancho de banda, o en formato \acf{JSON}, que permite realizar la comunicación con navegadores, dispositivos móviles, etc. 

Los tipos de mensajes que permite el protocolo son:
\begin{itemize}
    \item \textit{REQUEST:} Mensajes con las peticiones que los \acs{KP}s envían al \acs{SIB}.
    \item \textit{RESPONSE:} Mensajes de respuesta  enviados desde el \acs{SIB} a los \acs{KP}s
    \item \textit{INDICATION:} Notificación que envía el \acs{SIB} a los \acs{KP}s cuando se producen modificaciones sobre la ontología a la que están suscritos.
\end{itemize} 

Las operaciones que este protocolo permite para el intercambio de mensajes entre los \acs{KP}s y el \acs{SIB} son las siguientes:
\begin{itemize}
    \item \textit{JOIN:} Mensaje enviado por los \acs{KP}s al \acs{SIB} para inicar una conexión.
    \item \textit{LEAVE:} Mensaje enviado por los \acs{KP}s al \acs{SIB} para cerrar una conexión.
    \item \textit{INSERT/UPDATE/DELETE:} Mensaje uue envian los \acs{KP}s para la insercion, actualizado y borrado, respectivamente, de las instancias de las ontologías.
    \item \textit{QUERY:} Mensaje con el que los \acs{KP}s solicitan información al \acs{SIB} sobre la información almancenada en la \acf{BDTR} o \acf{BDH} sobre las ontologías.
    \item \textit{SUBSCRIBE:} Mensaje con el que los \acs{KP}s pueden subscribirse a una determinada ontología para que, cada cierto tiempo, obtener las nuevas instancias que recibe el \acs{SIB}.
    \item \textit{UNSUBCRIBE:} Mensaje para finalizar la subscripción a una ontología.
    \item \textit{INDICATION:} Mensaje enviado por el \acs{SIB} a los \acs{KP}s subscritos a las ontologías con las nuevas instancias de estas.
    \item \textit{CONFIG:} Mensaje que sirve a los \acs{KP}s para obtener la configuración de la instancia asociada a ellos.
\end{itemize}

\textbf{Ontologías} \\
Como se define en la documentación de Sofia2, <<las ontologías son descripciones semánticas de un conjunto de clases que representan las entidades del sistema>>~\cite{Sofia2Conceptos}.

La estructura de las ontologías se definen en lenguaje \acs{JSON} permitiendo validar si las instancias recibidas están compuestas por elementos de las ontologías. Una vez generadas las ontologías, éstas son almacenadas en la \acs{BDTR} sobre la que se guardarán las instancias de estas.

\textbf{Lenguaje de Consultas} \\
Sofia2 está soportada sobre MongoDB, una base de datos catalogada como NO-SQL por lo que el lenguaje por defecto para el tratamiento de la información es el lenguaje nativo de las bases de datos.

Para la simplificación del acceso a la base de datos, Sofia2 ofrece la posibilidad de utilizar un lenguaje de consultas basado en SQL denominado SQL-LIKE que proporciona una serie de instrucciones estándar de este lenguaje. A continuación se muestra un ejemplo de cada uno de los lenguajes.

\begin{enumerate}
    \item SQL-LIKE: SELECT * FROM inventory WHERE status = "A" AND ( qty >= 30 OR item LIKE "p\%")
    \item MogoDB: db.inventory.find( { status: "A", \$or: [ { qty: { \$lt: 30 } }, { item: /\^p/ } ]} )
\end{enumerate}

La primera sentencia se corresponde con el lenguaje SQL-LIKE mientras que la segunda, es una sentencia en el lenguaje nativo de las bases de datos.

Algunas de las opciones que ofrece este lenguaje de consulta son las siguientes:
\begin{itemize}
    \item \textit{JOIN:} Permite la combinación de varias ontologías.
    \item \textit{OFFSET} y \textit{LIMIT}: Permite indicar el número de elementos a recuperar en las consultas.
    \item \textit{GROUP BY} y \textit{HAVING}: Permite indicar agrupaciones y funciones agregadas.
\end{itemize}
 
En el anexo \ref{annex:lenguajeSQL} se puede ver una explicación mas detallada del lenguaje de consulta SQL utilizado por Sofia2 y varios ejemplos de consultas que se pueden realizar.

%    \item Evento CEP: Relación que hay entre una ontología y su descomposición en elementos interpretables por el CEP, descomponiéndola en una lista de Atributo -> Tipo.
 %   \item Regla CEP: Consultas(querys) que lanzará el CEP sobre los datos introducidos.


%El motor basa su funcionamiento en la definición y captura de los siguientes tipos de eventos:
%\begin{itemize}
%    \item \textit{Event Stream:} Sucesión de eventos ordenados en el tiempo.
%    \item \textit{Event Stream Definition:} Definición de un evento, definido mediante un identificador único dentro de la plataforma.
%    \item \textit{Event:} Evento asociado a un único Event Stream, siendo todos los eventos asociados a este Event Stream del mismo tipo.
%    \item \textit{Atributte:} Atributo de la otología, su nombre dentro del evento es único y puede ser de los siguientes tipos: INT, LONG, BOOL, FLOAT, DOUBLE y STRING.
%    \item \textit{Query:} Sentencia que combina eventos de entrada y los filtra o transforma para devolvernos eventos de salida, usando sentencias SQL.
%    \item \textit{Partition:} Subconjuntos de eventos procesados por una query.
%    \item \textit{Partition Definition:} Definición de la partición, basada en una variable o rango.
%\end{itemize}

\subsection{Fiware-Proactive Proton (Proactive Tecnology On-Line)}

Es un plataforma de eventos complejos, perteneciente a \acs{IBM}, diseñado para soportar el desarrollo, la implementación y el mantenimiento de aplicaciones\acs{CEP}. Además de con eventos, esta aplicación trabaja con patrones. Estos patrones son una composición de eventos ocurridos en un contexto.

El motor de esta plataforma recibe los eventos o conjunto de eventos de los productores de información, los procesa y envía la respuesta a los consumidores de estos eventos.
%Motor de procesamiento de eventos complejos de código abierto perteneciente a \acs{IBM}, diseñada para soportar el desarrollo, la implementación y el mantenimiento de aplicaciones \textit{proactive event-driven}. Proactive event-driven es la capacidad de mitigar o eliminar los estados no deseados, o capitalizar las oportunidades previstas. Recibe eventos en bruto y, aplicando patrones, calcula y emite eventos derivados de éstos.

%Es una plataforma independiente que usa Java, usando las palataformas de desarrollo  \acx{J2EE} o \acx{J2SE}. Basandose en una estructura modular.
%(Java to Enterprise Edition) (Java to Standard Edition). Está basada en una estructura modular.%aplicación

La arquitectura de Proton está compuesta por los siguientes elementos;

\textbf{Eventos} \\

Contienen la información sobre las definiciones de los eventos del sistema. Estos eventos son producidos por los productores conectados con la plataforma y, una vez procesados, se envían las respuestas hacia los consumidores de estos eventos.

Los eventos se pueden agrupar formando clases de eventos. Estas clases, se forman con un grupo de eventos que tienen cierta relación con una determinada situación. Por ejemplo, una clase de eventos de un concesionario estaría formado por los eventos que hacen referencia a la compra, venta o periodo de prueba de un vehículo.

Los eventos pueden estar formados por los siguientes tipos de atributos:
\begin{itemize}
    \item Atributos incorporados: Atributos genéricos para todos los eventos.
    \item Atributos introducidos por el usuario: Atributos específicos de cada evento.
    \item Eventos derivados: Instancias de otros eventos.
\end{itemize}

\textbf{Productores} \\
Los productores son las aplicaciones encargados de introducir los eventos externos en el \acx{EPN} para su procesamiento. Estos productores cuentan con unos adaptadores encargados de adaptar la información del exterior para generar los eventos que son enviados a la plataforma para su procesamiento.Los tipos de adaptadores son:
\begin{itemize}
    \item Archivo: La información para la generación de los eventos es extraída de archivos.
    \item \textit{REST:} Cliente REST que, periódicamente, obtiene los eventos recibidos por un REST externo.
    \item Personalizado: La información para la generación de los eventos se extrae mediante un proceso personalizado por los usuarios.
\end{itemize}

\textbf{Consumidores} \\
Son los encargados de recibir el resultado del proceso de los eventos por parte del \acs{EPN} para enviarlos fuera de la plataforma. Al igual que los productores, los consumidores cuentan con unos adaptadores para adaptar la información de los eventos recibidos por el \acs{EPN} al formato que tenía antes de su procesamiento. Estos tipos son:

\begin{itemize}
    \item Archivo: La información de los eventos es escrita en un archivo.
    \item \textit{REST:} Se pasa el evento recibido al REST externo para que lo envíe al solicitante de la información.
    \item Personalizado: Se traduce el evento procesado mediante un proceso definido por el usuario.
\end{itemize}

\textbf{Contextos} \\
Los contextos se encargan de evaluar el nivel de relevancia de los eventos recibidos. En el caso de que haya mas de una instancia para un mismo tipo de evento, realizan una evaluación de estas para decidir si se pueden procesar en paralelo. Existen 3 tipos de contextos:

\begin{itemize}
    \item Contexto temporal: Definen un periodo de tiempo en el que la instancia de un evento es relevante.
    \item Contexto de segmentación: Este contexto es el encarado de agrupar los eventos de una misma entidad en función de los atributos de los que se componen.
    \item Contexto compuesto: Agrupación de uno a mas contextos. 
\end{itemize}

\textbf{\acx{EPA}} \\
Este motor es el encargado de procesar los eventos generados por los productores para producir las respuestas que serán enviadas a los consumidores para su tratamiento. Además de mandar las salidas a los consumidores, éstas se pueden redirigir a la entrada del motor para volver a procesarlas.

\textbf{Lenguaje de consultas} \\
Esta herramienta no cuenta con una base de datos para el almacenamiento de información, por lo que no requiere de un lenguaje de consultas.


%una combinación de números y componentes funcionales:
%\begin{itemize}
%    \item Adaptadores: Elemento usado por Proton para comunicarse con los sistemas externos.
%    \item Paralelismo de colas de contexto agente: Realiza la paralelización del procesamiento de instancias de un evento único, participando en múltiples patrones/contextos y paralelizando procesamientos entre múltiples instancias. 
%    \item Servicio de Contexto: Administración del ciclo de vida, iniciando una nueva partición, terminando las particiones basadas en eventos temporizadores, segmentando los eventos de entrada en grupos de contexto para que deberían procesarse juntos
%    \item Manejador EPA: Administra las instancias del Agente Procesador de Eventos(EPA) por partición de contexto, administrando su estado, la coincidencia de patrones y la derivación de eventos basados en ese estado.
%\end{itemize}

\subsection{Oracle \acs{CEP}}

Procesa y monitoriza el flujo de datos en tiempo real. Los flujos de datos llegan a la aplicación, se procesan y salen de esta. Los flujos de datos son leídos y convertidos en eventos a la entrada de la aplicación para su posterior procesado y filtrado, pasando por las diferentes etapas de la aplicación, de acuerdo con los criterios de nuestra aplicación. Cuando los eventos salen de la aplicación, vuelven a convertirse en datos en el destino para, por ejemplo, almacenarlos, mostrarlos a través de una web o ser procesados por otra aplicación.

%Esta aplicación se centra en el modelo de aplicación EPN(Event Processing Network), que tiene los siguientes componentes:

La siguiente imagen muestra el flujo de trabajo de Oracle \acs{CEP}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/cepappepn.png}
    \caption{Estructura de Oracle \acs{CEP}}
    \label{fig:OraCEPestructura}
\end{figure}

La arquitectura de Oracle \acs{CEP} está compuesta por los siguientes elementos:

\textbf{Adaptadores} \\
Son los encargados de interconectar las entradas y salidas del sistema y traducirlas en un formato que pueda ser consultado por el procesador. Una vez procesados estos eventos, los adaptadores se encargan de enviar estos eventos a los canales, consumidores o receptores de estos.

\textbf{Canales} \\
Elemento de conexión entre los adaptadores y el procesador. Estos canales se encargan de, una vez recibidos los eventos transformados por los adaptadores, genera una cola de procesamiento para almacenar estos eventos hasta que el procesador pueda trabajar con ellos.

\textbf{Procesadores} \\
Son los encargados de procesar los eventos contenidos en los canales para su procesamiento. Estos procesadores utilizan el lenguaje de consultas \acx{CQL}, generado específicamente para el procesamiento de eventos, para el proceso de estos eventos, generando nuevos eventos que son enviados a través de los canales de salida para que los consumidores de estos puedan trabajar con ellos.

\textbf{\textit{Beans}} \\
Son los encargados de direccionar los eventos del canal de salida hacia los consumidores de estos eventos. Para poder reenviar estos eventos, este elemento debe registrarse en los canales de salida. Además, utilizan elementos externos, como \acf{JMS}, servicios web, escritores de archivos, etc., a Oracle \acs{CEP} para traducir y enviar los eventos procesados a los consumidores. 

\textbf{Beans de eventos} \\
Este elemento permite a Oracle \acs{CEP} manejar los componentes conectados a la salida de los canales mediante un API. Estos componentes deben conectarse a los canales salida para poder ser utilizados.

\textbf{Lenguaje de consultas} \\
Para realizar el procesamiento de los eventos, Oracle \acs{CEP} emplea un lenguaje de consultas, derivado de SQL, llamado \acx{CQL} que ofrece estructuras para el tratamiento de eventos complejos.

Las consultas generadas son integradas en los procesadores de Oracle \acs{CEP} para la recuperación de datos contenidos en secuencias, relaciones o vistas. Estas consultas son el principal medio para la extracción de los eventos y listas que contienen los canales.

Oracle \acs{CEP} utiliza para las consultas de eventos un lenguaje derivado del lenguaje SQL llamado \acf{CQL} que ofrece estructuras para el tratamiento de los eventos manejados por Oracel \acs{CEP}. Este lenguaje se generó específicamente para el procesamiento de eventos complejos.

Estas consultas se componen de las siguientes clausulas:
\begin{itemize}
    \item SELECT: En esta clausula se especifican lo elementos a recuperar con el procesamiento de los eventos.
    \item FROM: Sirve para especificar el tipo de evento o las vistas que contienen los elementos indicados en la clausula SELECT.
    \item WHERE: Para especificar los filtros o validaciones que deben cumplir lo eventos para poder ser procesados.
    \item GROUP BY: Clausula usada para agrupar los resultados de las funciones agregadas en función de los campos indicados.
    \item ORDER BY: Ordena los resultados según los elementos indicados tras el procesamiento de los eventos.
    \item HAVING: Sirve de filtro para la obtención de los resultados.
    \item Binarias: Sirve para obtener resultados usando mas de un esquema o vista. Permite las funciones ECEPT, MINS, INTERSECT, UNION, UNION ALL, IN y NOT IN.
\end{itemize}

Las funciones agregadas que permite este lenguaje son:
\begin{itemize}
    \item AVG: Para obtener la media aritmética de los campos indicados.
    \item COUNT: Devuelve el número de datos contenidos en un campo.
    \item FIRST: Devuelve el primer elemento del flujo de eventos que cumple con las validaciones.
    \item LAST: Devuelve el último elemento del flujo de eventos que cumple con las validaciones.
    \item MAX: Devuelve el máximo valor de los campos. Solo puede ser usado con campos numéricos.
    \item MIN: Devuelve el menor valor de los campos. Solo puede ser usado con campos numéricos.
    \item SUM: Devuelve la suma de los campos. Solo puede ser usado con campos numéricos.
\end{itemize}

A continuación se muestra un ejemplo simple de consulta con el lenguaje CQL.
\begin{listing}[
  float=ht,
  language = XML,
  caption  = {Ejemplo query CQL}]
<query id="q0"><![CDATA[ 
    select * from OrderStream, CustomerStream 
    where 
        OrderStream.customerID = CustomerStream.customerID
]]></query>
\end{listing}


%Comentarios...
\section{Tecnología de lógica reconfigurable}

A medida que fue avanzando la tecnología, aparecieron nuevos elementos para el tratamiento de la información a través de componentes electrónicos. Con estos avances aparecieron los circuitos integrados, permitiendo introducir en éstos el desarrollo de aplicaciones para realizar determinadas funcionalidades como pueden ser algoritmos o partes de estos. Se conoce como circuito integrado a un dispositivo electrónico formado por un conjunto de transistores combinados entre sí para generar bloques lógicos más complejos. Con el paso del tiempo, el número de transistores por circuito integrado ha ido en aumento debido a la mejora en los procesos de fabricación, cumpliéndose la famosa Ley de Moore.

Con el avance de la tecnología, igual que paso con los transistores, se ha ido aumentando la memoria integrada (registros, memorias caché, etc) en los chips hasta cierto punto en el que aumentando la memoria ya no se obtienen mejoras en el rendimiento de los chips. Ante este problema, se plantearon varias soluciones entre las que se encuentra integrar cada vez mas funcionalidad en el chip. En la actualidad, existen dispositivos que emplean la lógica reconfigurable con microprocesadores permitiendo dar soluciones software, hardware o una combinación de ambas permitiendo realizar operaciones en hardware reconfigurable y software.

Con el hardware reconfigurable se busca mejorar el tiempo de respuesta empleado en las operaciones  o algoritmos computacionalmente exigentes. El principal inconveniente de esta tecnología es que no es fácil desarrollar la funcionalidad para la capa de control, gestión de recursos y las comunicaciones, debiendo delegar este tipo de funciones al software desplegado sobre el procesador. Este software puede tener instalado, o no, un sistema operativo que, dependiendo de la complejidad de las funciones a tratar o de su comportamiento, será más o menos complejo.

Dentro de los dispositivos de lógica reconfigurable, se llama software a un conjunto de operaciones realizadas por el procesador de manera secuencial para realizar una operación determinada, mientras que el hardware reconfigurable es la configuración de los canales por donde se transmite la información, las interconexiones entre los dispositivos y la funcionalidad de los bloques lógicos, almacenado en una memoria, del circuito electrónico que será empleado en el desarrollo de una función determinada.

El desarrollo o aparición de los dispositivos de lógica reconfigurable ha provocado un cambio a  la hora de desarrollar nuevos dispositivos electrónicos ya que, al estar configurado el hardware mediante software, se pueden realizar cambios sobre el circuito generado sin necesidad de crear o utilizar nuevos elementos, bastaría con modificar el archivo con el código de configuración o \textit{bitstream} para amoldarlo a las nuevas modificaciones. Este archivo de configuración, se almacenará en una memoria, donde cada una de las partes de la memoria contiene el comportamiento de un recurso del hardware reconfigurable.

Con el paso del tiempo, al igual que con el resto de los dispositivos electrónicos, los dispositivos de lógica reconfigurable han ido evolucionando poco a poco. Con su evolución, se ha obtenido un aumento en la complejidad de los sistemas soportados por estos dispositivos, provocando la generación de nuevas herramientas para el tratamiento de estos sistemas. En la actualidad, algunas de estas herramientas permiten que el diseño de los circuitos se especifique en lenguaje de alto nivel que más tarde será sintetizado por la herramienta, generando una salida de bajo nivel que podrá ser desplegada sobre los dispositivos de lógica reconfigurable.

%\subsection{Evolución de la arquitectura de los dispositivos de lógica reconfigurable}

%A mediados de la década de los 60 aparecieron los primeros dispositivos de lógica reconfigurable (PLD) tras la modificación del comportamiento de un chip tras su proceso de fabricación.  Estos chips estaban formados por una matriz de celdas en las que las conexiones entre los diferentes componentes es fija. A pesar de ser fijas las conexiones, se consiguió reprogramar el chip sometiendo a los fusibles que contenía a corrientes eléctricas o sometiéndolos a una exposición fotoconductora. En 1967 Sven E. Wahlstrom propuso la primera idea sobre los dispositivos de lógica reconfigurable,  pero la tecnología de la época no le permitió llevar a cabo su idea. No fue hasta mediados de los 80s cuando la empresa Xilinx pudo desarrollar un dispositivo conceptualmente similar al ideado por Sven E. Wahlstrom llamado \acf{FPGA}. El desarrollo de este dispositivo  pudo realizarse gracias a:
% (Field Programmable Gate Array)

%\begin{itemize}
%    \item Bajo el precio de los transistores.
%    \item Aumento del nivel de integración de los transistores en los dispositivos.
%\end{itemize}

\subsection{\acs{FPGA} – \acl{FPGA}}

La última evolución de los dispositivos PLD son las \acs{FPGA}s, apareciendo por primera vez en 1984 siendo desarrollada por Xilinx. Las \acs{FPGA}s se caracterizan por emplear la tecnología \acf{LCA} o matriz de celdas lógicas programables que ofrecen mayor flexibilidad en el diseño de los circuitos. Estas nuevas celdas o bloque lógicos incluyen nuevos elementos como los \acf{LUT},  que tratan las funcionalidades como  una tabla de verdad.
Podemos clasificar los bloques lógicos de las \acs{FPGA}s en dos tipos dependiendo de la complejidad de estos. Estos dos tipos son:

\begin{itemize}
    \item Granularidad Fina (\textit{Fine Grained}): Dentro de este tipo se encuentran los bloques que solo pueden implementar funciones simples como una puerta lógica o un elemento de almacenamiento.
    \item Granularidad Gruesa (\textit{Coarse Grained}): Este tipo engloba los bloques que permiten implementar funciones más complejas como \acs{LUT}s, \acf{FF}s y multiplexores, etc.
\end{itemize}

Para la realización de cálculos más complejos que necesiten una gran cantidad de sumadores y multiplicadores, se emplean unos bloques llamados \acf{DSP} ya que el uso de otros componentes podría suponer una implementación más compleja y un malgasto de recursos. Estos bloques incluyen multiplicadores, sumadores y acumuladores que facilitan la realización de cálculos aritméticos complejos.

Las \acs{FPGA}s están formadas por un anillo de bloques de entrada/salida que rodean una matriz de bloques de lógica reconfigurable, quedando el resto del espacio ocupado por las líneas de interconexión, ocupando estas entre el 70 y el 90\% del espacio total de las \acs{FPGA}s, permitiendo la interconexión entre cualquier punto del dispositivo. Estas interconexiones juegan un papel fundamental en términos de área y retardos que puedan producirse.

Dependiendo de la interconexión que se trate, se distinguen tres tipos diferentes:

\begin{itemize}
    \item Interconexiones directas entre bloques.
    \item Interconexiones de propósito general  que atraviesan, en forma vertical y horizontal, las filas y columnas del chip.
    \item Largas líneas de conexión que atraviesan toda la zona de interconexión, recorriendo esta zona en su totalidad. Estas líneas están destinadas para usarse en señales críticas del sistema.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/Arquitectura_FPGA.png}
\caption{Arquitectura de una FPGA}
\label{fig:FPGA}
\end{center}
\end{figure}

Además de los componentes ya mencionados, las \acs{FPGA}s pueden contar también con bloques de memoria \acf{BRAM} para manejar los accesos a memoria. Dependiendo de las necesidades del sistema, estos bloques pueden actuar como memorias RAM, ROM, \acf{FIFO}, convertidor de ancho de palabra, buffers circulares y registros de desplazamiento.

Las principales características que llaman la atención a los diseñadores hardware a usar este tipo de dispositivos son:
\begin{itemize}
    \item Menor coste del sistema: A diferencia de otros sistemas de desarrollo, estos dispositivos no necesitan la producción de miles de chips por año para hacer rentable lo que se denominan costes \acf{NRE}.
    \item Ideal para la síntesis lógica de plataformas definidas:  Gracias a la gran cantidad de componentes (memorias, procesadores, buses, etc) que pueden llegar a tener las \acs{FPGA}s, han provocado modificaciones en las herramientas \acs{HLS} de manera que en la actualidad muchas de estas cuentan con las especificaciones de estos componentes para hacer mas sencillo el diseño de las plataformas y obteniendo una mayor calidad en los resultados obtenidos. 
    \item Menor tiempo de lanzamiento al mercado: Normalmente, el uso de este tipo de dispositivos esta orientado a sistemas con un tiempo de lanzamiento crítico, reduciendo el tiempo empleado en el diseño y fabricación del hardware.
    \item Consumo: El ratio de operaciones por watio consumido es de los mejores para este tipo de tecnología.
    \item Fiabilidad: Gracias a la facilidad de ejecutar las plataformas hardware, muchas veces sin la necesidad de tener un sistema operativo instalado, permite una mejor depuración y control de los sistemas.
    \item Mantenimiento: Las \acs{FPGA}s son reprogramables y flexibles, por lo que ante algún cambio que pueda surgir durante el desarrollo de los sistemas, bastaría solo con modificar la configuración del circuito a integrar sin necesidad de volver a empezar a generar un nuevo dispositivo desde cero.
    \item Alto rendimiento: Esto se consigue gracias a que las \acs{FPGA}s pueden explotar el paralelismo a nivel de hardware.
\end{itemize}

\subsection{Síntesis de alto nivel}

La evolución de los dispositivos de lógica reconfigurable ha aumentado la complejidad de la implementación de los Sistemas en Chip (\acs{SoC}, del inglés\textit{\acl{SoC}}, aumentando también la dificultad y cantidad de trabajo a desarrollar. Esto ha motivado a los investigadores para buscar nuevas formas que mejoren la productividad. Durante los años 70 la norma utilizada era el \textit{gate-level-design} mientras que, en los años 80 empezó a utilizarte el \acf{RTL}. Con la aparición de nuevas herramientas, los lenguajes de alto nivel han empezado a tener impacto en el desarrollo de hardware.

Las herramientas de síntesis de alto nivel (\acs{HLS}) actuales permiten la definición en lenguajes de alto nivel, como puede ser C/C++, el flujo de trabajo de los dispositivos de lógica reconfigurable, haciendo que sea mas sencillo el aprendizaje a la hora de introducirse en este tipo de tecnología, abriendo las puertas a desarrolladores que no son expertos en desarrollo hardware. La automatización de procesos y el lenguaje de alto nivel son las principales características que están impulsando el uso de la lógica reconfigurable en el desarrollo de aplicaciones.

Las primeras generaciones de sistemas de síntesis de lenguaje de alto nivel, surgidas en los noventa, fracasaron. A pesar de ello, enseguida surgieron soluciones innovadoras y de alta calidad debido a las siguientes razones:

\begin{itemize}
	\item Combinación de procesadores embebidos con la lógica programable: Esta combinación de elementos en los Sistemas en Chip permite que en los sistemas embebidos se puedan combinar elementos software y hardware, ejecutándose la parte software sobre el procesador embebido y el hardware sobre la parte de lógica programable.

	\item Mayor nivel de abstracción: un mayor nivel de abstracción en las especificaciones de alto nivel, permite controlar la complejidad del diseño. Por ejemplo, el estudio de NEC muestra que un diseño de 1 millón de puertas requiere alrededor de 300 mil líneas de código en una especificación \acs{RTL}. Sin embargo, este número de líneas de código puede reducirse fácilmente entre 7-10 veces cuando la especificación se realiza en un lenguaje de alto nivel(C, C++ o SystemC). En este caso, el mismo diseño de 1 millón de puertas se puede reducirá 30-40 mil líneas de código, disminuyendo considerablemente la complejidad del diseño.

	\item Mejora en la productividad del proceso de diseño hardware: Con el flujo de trabajo que proporcionan las herramientas y metodologías de síntesis de alto nivel, se consigue una mayor automatización y simplificación a la hora de diseñar los sistemas hardware. Además de las ventajas mencionadas, se consigue un mayor nivel de abstracción, pudiendo realizar un mayor número de pruebas en diferentes entornos para escoger la mejor solución área/potencia/rendimiento para una misma especificación de un sistema.

	\item Reutilización de componentes: Al contrario que en los sistemas \acs{RTL}, donde la reutilización de componentes \acs{IP} es mas compleja, la síntesis de alto nivel permite reutilizar estos componentes en diferentes sistemas o tecnologías.

	\item Generación automática de código \acs{RTL}: Con el proceso de síntesis de alto nivel de la herramienta \acs{HLS} se pueden realizar especificaciones de componentes \acs{RTL} mediante lenguaje de alto nivel, evitando la recodificación manual. 

	\item Empleo de aceleradores: Para mejorar los tiempos de cómputo y consumo energético de los \acs{SoC}s incluyendo aceleradores. Para estas mejoras, se plantea el uso de arquitecturas adaptadas para la ejecución de algoritmos implementados. En el caso de los integrados en las \acs{FPGA}s, estos evitan la rigidez de los aceleradores ASICs, haciéndolos mas eficientes que los integrados en los coprocesadores/\acf{GPGPU}.
\end{itemize}

En los últimos años, se han realizado avances sobre la tecnología de síntesis de alto nivel, haciéndola más atractiva para aquellos desarrolladores sin experiencia en diseño hardware. Aunque se han hecho grandes avances con esta tecnología, sigue presentando una serie de desventajas siendo la principal el escaso control en los procesos de generación y síntesis del código. Esto es debido a que, con la automatización de procesos, se pierde el control de lo que sucede en el proceso provocando soluciones poco óptimas frente a una solución a medida.

\subsubsection{Herramientas de síntesis de alto nivel Vivado \acs{HLS}}

La herramienta perteneciente a Xilinx para la síntesis de alto nivel es Vivado \acs{HLS}. Esta herramienta se encarga de convertir las especificaciones hardware en lenguaje de alto nivel C/C++ en bloques \acs{IP} que pueden ser integrados en sistemas hardware. A continuación, se mencionan las principales ventajas de la herramienta Vivado \acs{HLS}:

\begin{itemize}
	\item Simulaciones más rápidas al utilizar el lenguaje C/C++.
	\item Generación automática del modelo \acs{RTL}, convirtiendo el código en lenguaje C a \acs{RTL}.
	\item Generación de informes.
	\item Empleo de librerías.
\end{itemize}

Los principales problemas de la herramienta Vivado \acs{HLS} vienen porque no tienen soporte para los siguientes elementos: 

\begin{itemize}
	\item Memoria dinámica: Como las \acs{FPGA}s están compuestas por un conjunto de elementos fijos, este tipo de memorias no están soportadas.
	\item Operaciones de los sistemas operativos: Todos los datos manejados por las \acs{FPGA}s deben ser leídos a través de sus puertos de entrada o escritos por sus puertos de salida. Debido a esto, las llamadas al sistema, usadas en los sistemas operativos, no están soportadas por las \acs{FPGA}s.
	\item Librerías: Algunas librerías contienen funciones que hacen uso de memoria dinámica, por lo que el uso de estas es rechazado por Vivado \acs{HLS}.
\end{itemize}

\subsubsection{\textit{Inputs} y \textit{outputs} de Vivado \acs{HLS}}

\textbf{Inputs}

\begin{itemize}
	\item Funciones en lenguaje C/C++/SystemC: Función, en lenguaje C, con el código a sintetizar por la herramienta.
	\item Restricciones: Las restricciones son obligatorias y son incluidas en el periodo de reloj, la incertidumbre de reloj y el modelo de la \acs{FPGA}. Por defecto, la incertidumbre del reloj es un 12,5\%, si no especifica otra, del periodo de reloj.
	\item Directivas: Son opcionales y dirigen el proceso de síntesis para implementar la especificación u optimización de comportamientos.
	\item \textit{Test Bench} y ficheros relacionados: Son usados para simular la síntesis de la función en lenguaje C y para verificar la salida \acs{RTL} usando la cosimulación C/\acs{RTL}.
\end{itemize}

\textbf{Outputs}

\begin{itemize}
	\item Archivos con la especificación \acs{RTL} en formatos de lenguaje de descripción de hardware (\acs{HDL}, del inglés \textit{\acl{HDL}}): Esta es la salda principal generada tras la síntesis. Se puede sintetizar la especificación \acs{RTL} como una implementación a nivel de puertas y como un fichero bitstream de la \acs{FPGA}. Se puede obtener el \acs{RTL} en los siguientes formatos:
	\begin{enumerate}
		\item VHDL (IEEE 1076-2000)
		\item Verilog (IEEE 1364-2001)
	\end{enumerate}
	Vivado \acs{HLS} empaqueta los ficheros con el código fuente en bloques \acs{IP} que pueden ser utilizados por otras herramientas de Xilinx.
	\item Informes: Contienen la información sobre los resultados de la síntesis, la cosimulación C/\acs{RTL} y el empaquetado en bloques \acs{IP}.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/Vivado-HLS-Design-Flow-.png}
\caption{Entradas y salidas de Vivado \acs{HLS}}
\label{fig:InputOutputsHLS}
\end{center}
\end{figure}


\section{Plataforma objetivo del \acs{TFG}}

El desarrollo de este \acs{TFG} está orientado a la integración del hardware generado sobre el modelo de FPGA Zynq ZC7020 perteneciente a la familia Zynq-700 All Programmable SoC (AP \acs{SoC}) de Xilinx.La arquitectura de esta familia está formada por un sistema de lóciga reconfigurable (\acs{PL}, del inglés \textit{\acl{PL}}), un sistema de procesamiento (\acs{PS}, del inglés \acl{PS}) e interfaces que comunican ambos sistemas. Con este tipo de arquitectura se permiten desarrollar tanto soluciones software como soluciones hardware.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/Plataforma_Zynq.png}
\caption{Plataforma Familia Zynq}
\label{fig:PlataformaZynq}
\end{center}
\end{figure}

%Para el desarrollo del TFG se ha elegido el modelo Zynq ZC7020 perteneciente a la familia Zynq-700 All Programmable SoC (AP SoC) de Xilinx. 

En Xilinx, la parte encargada de las ejecuciones software de la aplicación se le denomina \acs{PS}. Esta parte está formada por dos procesadores ARM Cortex-A9. Mientras que la parte sobre la que se ejecutan las especificaciones hardware del sistema se denomina0\acs{PL}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/InterfazPL_PS.jpg}
\caption{Interfaz \acs{PL} \acs{PS}}
\label{fig:informatica}
\end{center}
\end{figure}

En los últimos años, los avances sobre las \acs{FPGA}s han provocado que las plataformas basadas en lógica reconfigurable sean una buena opción para acelerar aplicaciones de computación de alto rendimiento (\acs{HPC}, del inglés \textit{\acl{HPC}}). Con los nuevos procesos de síntesis de código de alto nivel para la generación de hardware, los desarrolladores software han conseguido superar las dificultades que encontraban a la hora de desarrollar la configuración hardware de los circuitos integrados.


%%COMENZARÍA CON ESTA SECCIÓN.

%%LA CONSIDERO UNA SUBSECCIÓN DE LA DE LÓGICA RECONFIGURABLE.

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
